%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-competences}
\usepackage[a4paper, margin=0.7cm]{geometry}


\title{Les Compétences mathématiques au lycée}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\rowcolors{1}{}{lightgray}
\begin{tabularx}{\textwidth}{rX}
  \toprule

  \addlinespace
  \tabtitle{Chercher}
  CH1 & Analyser un problème.\\
  CH2 & Extraire, organiser et traiter l'information utile.\\
  CH3 & Observer, s'engager dans une démarche, expérimenter en utilisant éventuellement des outils logiciels, chercher des exemples ou des contre-exemples, simplifier ou particulariser une situation, reformuler un problème, émettre une conjecture.\\
  CH4 & Valider, corriger une démarche, ou en adopter une nouvelle.\\

  \addlinespace
  \tabtitle{Modéliser}
  MOD1 & Traduire en langage mathématique une situation réelle (à l'aide d'équations, de suites, de fonctions, de configurations géométriques, de graphes, de lois de probabilité, d'outils statistiques …). \\
  MOD2 & Utiliser, comprendre, élaborer une simulation numérique ou géométrique prenant appui sur la modélisation et utilisant un logiciel. \\
  MOD3 & Valider ou invalider un modèle. \\

  \addlinespace
  \tabtitle{Représenter}
  REP1 & Choisir un cadre (numérique, algébrique, géométrique…) adapté pour traiter un problème ou pour représenter un objet mathématique. \\
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. \\

  \addlinespace
  \tabtitle{Calculer}
  CAL1 & Effectuer un calcul automatisable à la main ou à l'aide d'un instrument (calculatrice, logiciel). \\
  CAL2 & Mettre en œuvre des algorithmes simples. \\
  CAL3 & Exercer l'intelligence du calcul : organiser les différentes étapes d'un calcul complexe, choisir des transformations, effectuer des simplifications. \\
  CAL4 & Contrôler les calculs (au moyen d'ordres de grandeur, de considérations de signe ou d'encadrement). \\

  \addlinespace
  \tabtitle{Raisonner}
  RAI1 & Utiliser les notions de la logique élémentaire (conditions nécessaires ou suffisantes, équivalences, connecteurs) pour bâtir un raisonnement. \\
  RAI2 & Différencier le statut des énoncés mis en jeu : définition, propriété, théorème démontré, théorème admis… \\
  RAI3 & Utiliser différents types de raisonnement (par analyse et synthèse, par équivalence, par disjonction de cas, par l'absurde, par contraposée, par récurrence…). \\
  RAI4 & Effectuer des inférences (inductives, déductives) pour obtenir de nouveaux résultats, conduire une démonstration, confirmer ou infirmer une conjecture, prendre une décision. \\

  \addlinespace
  \tabtitle{Communiquer}
  COM1 & Opérer la conversion entre le langage naturel et le langage symbolique formel. \\
  COM2 & Développer une argumentation mathématique correcte à l'écrit ou à l'oral. \\
  COM3 & Critiquer une démarche ou un résultat. \\
  COM4 & S'exprimer avec clarté et précision à l'oral et à l'écrit. \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\vfill
Source : \emph{Les Compétences mathématiques au lycée} --- \url{http://cache.media.eduscol.education.fr/file/Mathematiques/90/0/Competences_mathematiques_Lycee_282900.pdf}.

\end{document}
